\pdfbookmark[0]{Tekijänoikeus}{luku:tekijänoikeus}

\null\vfill

{
  \setlength{\parindent}{0em}
  \setlength{\parskip}{1.2ex plus .1ex}

  \section*{Käytännöllistä Latexia}

  Tekijä: Teemu Likonen
  \href{mailto:tlikonen@iki.fi}{\nolinkurl{‹tlikonen@iki.fi›}}

  \DTMsetstyle{finnish-numeric}
  Päiväys: \DTMtoday{} kello \DTMcurrenttime{}

  Ensijulkaisu: (ei ole julkaistu vielä)

  Lisenssi: Creative Commons Nimeä-Jaa\-Samoin 4.0 Kansainvälinen
  (\textsc{cc by-sa} 4.0). Lisenssi antaa sinulle luvan kopioida ja
  levittää tätä teosta tai sen osia missä tahansa välineessä ja
  muodossa. Sisältöä saa muokata, ja sen pohjalta saa luoda uusia
  teoksia mihin tahansa tarkoitukseen, myös kaupallisesti. Ehdot ovat
  seuraavat:

  \begin{list}{\textbullet}{
      \setlength{\leftmargin}{1em}
      \setlength{\topsep}{0ex}
      \setlength{\partopsep}{0ex}
      \setlength{\itemsep}{0ex}
      \setlength{\parsep}{\parskip}
    }
  \item Sinun on mainittava tekijä(t) asianmukaisesti, tarjottava linkki
    lisenssin koko tekstiin (ks. alla) sekä mainittava, mikäli olet
    tehnyt muutoksia. Voit tehdä edellä mainitun millä tahansa
    mielekkäällä tavalla mutta et siten, että annat ymmärtää tekijän
    suosittavan sinua tai sinun teoksesi käyttöä.
  \item Jos muokkaat teosta tai luot sen pohjalta uuden teoksen, sinun on
    jaettava muutoksiasi samalla lisenssillä kuin alkuperäistä teosta.
  \item Et saa asettaa sellaisia oikeudellisia ehtoja tai teknisiä
    estoja, jotka estävät muita tekemästä asioita, jotka tämä lisenssi
    sallii.
  \end{list}

  Lisenssin koko teksti: \\
  \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode.fi}

}
